<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[4444]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>4444</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Wed, 17 Apr 2024 10:46:43 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:46:17 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br> Предметом молекулярной физики является изучение строения и физических свойств вещества в зависимости от характера движения и взаимодействия между частицами, составляющих вещество.  <br>Молекулярная физика основывается на молекулярно-кинетической теории строения вещества. Согласно этой теории: 1) все тела состоят из мельчайших частиц - атомов и молекул: 2) эти частицы находятся в непрерывном хаотическом движении, интенсивность которого зависит от температуры (поэтому его называют тепловым движением); 3} молекулы различных веществ по-разному взаимодействуют между собой.  <br>Молекулярно-кинетическая теория подтверждается экспериментально<br>
броуновским движением, опытом Штерна, диффузией и другими явлениями.  <br>Физические модели, применяемые в механике (материальная точка, абсолютно твердое тело), переходят в молекулярной физике на микроуровень. Моделью материального тела в молекулярной физике является совокупность атомов и молекул, свойства и законы взаимодействия которых известны.  <br>Модель идеального газа является наиболее простой. Это газ, состоящий из материальных точек с конечной массой, между которыми отсутствуют силы, действующие на расстоянии, которые хаотически движутся и сталкиваются между собой по законам соударения шаров.  <br>Существуют различные методы описания физических систем.  <br>Динамический метод - основан на законах динамики (механики} Ньютона, т.е., зная законы соударения, положения и скорости всех частиц в некоторый момент времени, можно вычислить их положения и скорости во все последующие моменты времени. Однако, такой метод непригоден для большого числа частиц. Например, в  воздуха при нормальных условиях содержится  молекул (число Лошмидта). Следовательно, необходимо написать и решить около  уравнений движения (по три уравнения на каждую молекулу - х, у, z). Даже, если затрачивать на написание 1 уравнения 1 секунду, то это займет время, в 300 раз превышающее возраст Вселенной (который оценивается в  лет). Кроме того, молекулы непрерывно сталкиваются между собой, и их координаты и скорости изменяются миллиарды раз в секунду.  <br>Статистический метод - изучает статистические закономерности поведения большого числа частиц. Он основан на теории вероятности. Свойства тел, наблюдаемые на опыте (давление газа, температура,...), истолковываются как суммарный, усредненный результат действия отдельных молекул. У отдельной молекулы нет температуры, она не производит давления, Температура и давление - это характеристики газа “в целом". Кроме того, температура не обладает свойством аддитивности, т.е. нельзя сказать, что температура тела в целом складывается из температур его частей, Этот раздел физики называется "статистическая физика".<br>Термодинамический метод - не рассматривает внутреннее строение вещества, не оперирует понятиями кинетической теории з изучает различные превращения энергии, происходящие в системе. Этот раздел физики называется "термодинамика". Термодинамика основана на 3 законах (началах), установленных в результате обобщения опытных данных.  <br>Статистический и термодинамические методы дополняют друг друга.  <br>Моль - количество вещества, в котором содержится столько же структурных элементов (молекул, атомов, ионов,...), сколько содержится атомов в углероде-12  массой 0,012 кг.  <br>Молярная масса - это масса 1 моля. Например, для воды:  <br>  <br>В одном моле содержится число Авогадро частиц:  <br><br>Тепловое движение частиц вещества  в различных агрегатных состояниях не одинаково. Оно зависит от сил притяжения (на больших расстояниях) и отталкивания (на малых расстояниях) между молекулами. По своей природе эти силы электромагнитного происхождения.  <br>Если суммарная кинетическая энергия атомов (молекул) во много раз больше их суммарной потенциальной энергии взаимного притяжения, то вещество находится в газообразном состоянии; если во много раз меньше, то в твердом. Жидкое состояние образуется при примерном равенстве этих энергий.  <br>Газ не сохраняет ни формы, ни объема, заполняет все предоставленное ему пространство.  <br>Вещество в твердом состоянии сохраняет как форму, так и объем Атомы в твердых телах колеблются около равновесных положений в узлах кристаллической решетки.  <br>Жидкость сохраняет объем, но не сохраняет формы. Жидкость пре нимает такую форму, которая соответствует действующим на нее силам (например, в невесомости - шар)]]></description><link>01-введение\readme.html</link><guid isPermaLink="false">01-Введение/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:24:26 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><img src="02-броуновское-движение\img\translational_motion.gif?1712138746714"><br>Брóуновское движение – непрерывное хаотическое движение мелких частиц (около 1 мкм), взвешенных в жидкости или газе. Оно является одним из наиболее убедительных доказательств реальности движения молекул. Это явление было открыто в 1827&nbsp;г. шотландским ботаником Робертом Броуном при изучении взвешенной в воде пыльцы растений. Подобные движения совершают любые малые частицы, взвешенные в жидкости или газе (например, частицы дыма в воздухе).<br>Броуновское движение объясняется ударами молекул жидкости или газа по частице. Если частица большая (более 5 мкм), то число ударов, нанесенных с разных сторон, хорошо усредняется, и частица неподвижна. Для малых размеров (менее 3&nbsp;мкм) неизбежны отклонения от среднего, и импульсы, сообщаемые частице ударяющимися о неё с разных сторон молекулами, оказываются нескомпенсированными. Такие случайные отклонения от средних значений физических величин, которые происходят в малом объёме или в течение малого промежутка времени, называются флуктуациями. Броуновское движение обусловлено флуктуациями давления, которое оказывают молекулы газа или жидкости на взвешенные частицы.<br>
К<img src="https://studfile.net/html/1679/327/html_hgh2W6iuqp.Knno/img-OSaX2i.png" referrerpolicy="no-referrer">оличественная теория броуновского движения была впервые разработана Эйнштéйном и, независимо от него, Смолухóвским в 1905 г. Броуновская частица находится под воздействием двух основных сил (рис. 1). Это сила F – равнодействующая сил нескомпенсированных ударов молекул, и сила сопротивления среды , вызванная внутренним трением (вязкостью) жидкости или газа. Если частица имеет форму шара радиуса r, то применима формула Стокса:<br> (1)<br>  = 6  r  υ <br>где  – коэффициент внутреннего трения (вязкости); υ – скорость движения частицы.<br>В этом случае уравнение движения броуновской частицы (второй закон Ньютона) в проекции на ось х имеет вид<br>ma = F – 6  r  υ<br>Чтобы описать перемещение частицы, надо найти закон движения х = f(t). Однако среднее значение смещения х за достаточно большой промежуток времени равно нулю, так как с равной вероятностью смещение частицы может иметь как положительный, так и отрицательный знак из-за хаотичности движения (и ударов) молекул. Поэтому надо искать другую величину, которая нулю не равняется. Такой величиной может быть среднее значение квадрата смещения x2 После математических вычислений получается формула Эйнштейна:<br>(2)<br><br> <br>где D – коэффициент диффузии броуновской частицы; t – время наблюдения за частицей; k – постоянная Больцмана; Т – температура. Таким образом, интенсивность движения броуновской частицы прямо пропорциональна температуре и обратно пропорциональна размеру частицы и вязкости среды.]]></description><link>02-броуновское-движение\readme.html</link><guid isPermaLink="false">02-Броуновское движение/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 09:31:15 GMT</pubDate><enclosure url="02-броуновское-движение\img\translational_motion.gif?1712138746714" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;02-броуновское-движение\img\translational_motion.gif?1712138746714&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Состояние некоторой массы газа определяется заданием трех термодинамических параметров - давления р, объема V, и температуры Т. Связь между этими параметрами в общем виде можно выразить формулой F(p,V,T) = 0. Такое соотношение называется уравнением состояния системы (газа).  <br>Простейшими свойствами обладает идеальный газ, т.е. газ, взаимодействием между молекулами которого можно пренебречь Всякий достаточно разряженный газ близок к идеальному. Воздух, азот, кислород при обычных условиях (1 атм, комнатные температуры) мало отличаются от идеального газа. Уравнение состояния идеального газа может быть записано в виде уравнения Клайперона:<br><br>Закон Авогадро: одинаковое количество молей любого газа при одинаковых условиях (температуре и давлении) занимают одинаковые объемы. В частности, при нормальных условиях ( = 0 °С,  = 1 атм) объем одного моля равен  = 22,4 л.  <br>Отсюда следует, что, если любого газа взять 1 моль, то величина константы в уравнении Клайперона будет одинакова для всех газов, Обозначим ее буквой R и назовем универсальной газовой постоянной:  <br><br>Перепишем последнее уравнение в виде: <br><br>Умножим его на произвольное число молей ν:<br><br>Учтем, что , и  (где м - масса газа, а М - молярная масса), и получим уравнение Клайперона-Менделеева (уравнение состояния для произвольной массы газа): <br><br>Умножим и разделим правую часть уравнения Клапейрона-Менделеева на число Авогадро : <br>Произведение  дает нам общее число молекул N, а отношение ‚ является постоянной Больцмана k. Таким образом, имеем: <br>или  <br><br>где n - концентрация частиц.<br>
Изопроцессами называются термодинамические процессы, происходящие в системе при<br>
каком-либо одном постоянном параметре состояния.  <br>Пусть  и  - это давление и объем газа при 0 °С.<br>Изотермический процесс (Т = const): pV = const (закон Бойля-Мариотта).  <br>Изохорический процесс (V = const): . Другая форма записи: , где  - термический коэффициент давления. Если в последнее уравнение вместо температуры по шкале Цельсия t подставить температуру по шкале Кельвина  то после преобразований получим: <br><br>Изобарический процесс (р = const):  (закон Гей-Люссака).  <br>Другая форма записи: , где  - коэффициент объемного расширения. Если в последнее уравнение вместо температуры по шкале Цельсия t подставить температуру по шкале Кельвина   то после преобразований получим: <br><br>Графики изопроцессов представлены на рисунке:<br><img src="03-законы-идеального-газа.-уравнение-менделеева-клайперона\img\im14.png?1713342068670">]]></description><link>03-законы-идеального-газа.-уравнение-менделеева-клайперона\readme.html</link><guid isPermaLink="false">03-Законы идеального газа. Уравнение Менделеева-Клайперона/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:25:01 GMT</pubDate><enclosure url="03-законы-идеального-газа.-уравнение-менделеева-клайперона\img\im14.png?1713342068670" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;03-законы-идеального-газа.-уравнение-менделеева-клайперона\img\im14.png?1713342068670&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Атмосфера планеты находится в ее гравитационном поле. Если бы этого поля не было, воздух рассеялся бы по космосу. С другой стороны, если бы не было теплового движения молекул газа, то молекулы атмосферного воздуха упали бы не Землю. Тяготение и тепловое движение приводят к такому стационарному состоянию атмосферы, при котором происходит убыль концентрации и давления газа с высотой.<br>Найдем, как изменяется давление с высотой. Для этого необходимо сделать ряд упрощений: 1) Земля - идеальный шар; 2) атмосфера - идеальный газ; 3) температура на всех высотах одна и та же; 4) ускорение свободного падения не зависит от высоты; 5) молярная масса воздуха постоянна.<br>Пусть на поверхности Земли давление равно , а на высота  давление равно . Воспользуемся формулой для давления . При переходе от высоты  к высоте  давление изменяется на величину . Знак "минус" говорит о том, что давление убывает с высотой. Плотность воздуха ρ найдём из уравнения Клайперона-Менделеева:<br>Получаем для давления:<br>Разделяем переменные:<br>
Интегрируем, взяв постоянную интегрирования в удобном для дальнейших расчетов виде:<br>
Умножим дробь на единицу(1 = ln e):<br>
Постоянную интегрирования С находим из начальных условий: при h = 0, C = .<br>
Таким образом, окончательно получаем барометрическую формулу:<br>
Эта формула, несмотря на сделанные упрощения, позволяет достаточно точно определять высоту (в пределах десятков километров), измеряя давление. Предназначенные для этой цели специальные барометры, шкала которых проградуирована непосредственно в метрах, называются альтиметрами (высотомерами). Такие приборы устанавливаются, в частности, на самолетах.  <br>Если при выводе барометрической формулы учесть зависимость от высоты ускорения свободного падения, то можно получить формулу, из которой следует, что даже на бесконечном удалении от Земли атмосферное давление не равно нулю. Так как это невозможно, то следует предположить, что атмосфера Земли не находится в равновесном состоянии, а постепенно рассеивается в мировое пространство. Однако, это рассеяние относительно мало, т.к. Земля и ее атмосфера существуют несколько миллиардов лет.  <br>Возьмем барометрическую формулу и сделаем в ней следующие замены: , ‚ где m - масса одной молекулы, k - постоянная Больцмана. Кроме того, пусть температура на всех высотах одинакова (). Тогда:<br>
После сокращений получаем получаем распределение Больцмана:<br>
Из этой формулы следует, что концентрация легких газов возрастает с высотой (т.е. изменяется молярная масса воздуха). Распределение Больцмана можно записать в другом виде:<br>
Последняя формула позволяет определить долю частиц от общего числа, которые в условиях теплового равновесия обладают потенциальной энергией .]]></description><link>04-барометрическая-формула.-распределение-больцмана\readme.html</link><guid isPermaLink="false">04-Барометрическая формула. Распределение Больцмана/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:26:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Минимальное расстояние. на которое сближаются центры двух молекул при столкновении называется эффективным диаметром молекулы d, а величина  называется эффективным сечением молекулы.<br>Средняя длина свободного пробега молекулы - это прямолинейный участок пути, проходимый молекулой между двумя последовательными соударениями.<br><img src="05-средняя-длина-свободного-пробега-и-число-столкновений\img\unnamed.gif?1713342069023"><br>Пусть имеется газ с концентрацией n. Пусть движется только одна молекула, а остальные неподвижны. За 1 секунду эта молекула пройдет путь, равный ее средней скорости &lt; v &gt; ‚ и столкнется cо всеми молекулами, центры которых расположены в ломанном цилиндре длиной &lt; v &gt; и площадью основания, равному эффективному сечению (рисунок). Умножив объем цилиндра на концентрацию n, получим число столкновений:<br>
В действительности, движется не одна, а все молекулы, поэтому в последнюю формулу должна входить не средняя скорость относительно стенок сосуда, а скорость относительно других молекул. Можно доказать, что . Таким образом, среднее число столкновений за 1 секунду равно:<br>
Средняя длина свободного пробега равна отношению длины пути, пройденного молекулой, к числу испытанных ею на этом пути столкновений:<br>
Таким образом, длина свободного пробега молекул тем меньше, чем больше их концентрация и эффективное сечение. <br>Оценим порядок величин длины свободного пробега и числа соударений (т.е. необходимо найти d и n). Для нахождения d вспомним, что в жидкостях молекулы располагаются достаточно плотно, друг к другу. Один моль воды (18 г) занимает объем . Разделив объем одного моля на число молекул в одном моле , получим приблизительно объем одной молекулы и ее линейный размер:<br>
При испарении воды размер молекулы d не изменяется. но теперь один моль любого газа (и водяного пара) при нормальных условиях занимает объем  Разделив число молекул в одном моле  на объем одного моля газа, получим концентрацию n:<br>
Подставим найденные d и n в формулу для λ:  <br><br>Пусть средняя скорость молекулы воды (пара) равна 600 м/с. Тогда можно найти число столкновений:  <br>Естественно возникает вопрос, можно ли считать идеальным газ, в котором молекулы каждую секунду сталкиваются миллиарды раз, т.е. "взаимодействуют". Однако, длина свободного пробега в 100 — 1000 раз больше размеров молекулы. Другими словами, время столкновения молекул примерно в 100 — 1000 раз меньше времени между столкновениями. Следовательно, подавляющую часть времени молекулы движутся свободно.  <br>Состояние газа в сосуде называется вакуумом, если длина свободного пробега сравнима с линейными размерами сосуда или превышает их. Газ в этом случае называют ультраразряженным. Существуют различные степени вакуума (низкий, средний, высокий, сверхвысокий), которые существуют в различных технических устройствах (лампы накаливания, радиолампы, электронно-лучевые трубки телевизоров, различные | системы вакуумного напыления металлов и т.п.).]]></description><link>05-средняя-длина-свободного-пробега-и-число-столкновений\readme.html</link><guid isPermaLink="false">05-Средняя длина свободного пробега и число столкновений/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:30 GMT</pubDate><enclosure url="05-средняя-длина-свободного-пробега-и-число-столкновений\img\unnamed.gif?1713342069023" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;05-средняя-длина-свободного-пробега-и-число-столкновений\img\unnamed.gif?1713342069023&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Диффузия — обусловленное тепловым движением самопроизвольное взаимное проникновение и перемешивание частиц соприкасающихся га. зов, жидкостей или твердых тел. Диффузия происходит в направлении уменьшения концентрации вещества (т.е. оттуда, где вещества больше, туда, где его меньше).  <br>Диффузия может происходить между различными агрегатными состояниями вещества. Например, в полупроводниковой технологии р-n-переходы создаются диффузией примеси, находящейся в газообразном или жидком состоянии, в твердый полупроводник (нагретый до 1000 - 1300 °С).  <br>Установлено, что поток молекул, прошедших за время dt через площадку dS, перпендикулярную к направлению переноса вещества, определяется законом Фика:<br>
<br>где dN -количество частиц (молекул), D — коэффициент диффузии,  — градиент концентрации в направлении оси z. Знак “минус” в формуле обусловлен тем, что поток молекул направлен в сторону убывания концентрации. Знак "минус" компенсирует отрицательный знак градиента:<br>
Умножив обе части формулы Фика на массу одной молекулы, получим выражение для потока массы и градиента плотности:<br>
Рассмотрим процесс диффузии в газах и найдем коэффициент диффузии. Пусть диффузия — стационарная, т.е. градиент концентрации (или плотности) является постоянным и не зависящим от времени. Рассмотрим площадку dS перпендикулярную оси z. Пусть . <br>Из-за теплового движения молекулы будут переходить через площадку dS как слева направо, так и справа налево. Однако из-за разности концентраций возникает диффузионный поток в направлении оси z. За время dt через площадку dS пройдут N молекул:<br>
Поскольку тепловое движение хаотическое, тепловые скорости молекул равномерно распределены по трем осям х, у, z. Причем из  всех молекул, которые движутся вдоль оси z, половина движется в положительном направлении оси z, а другая половина — в отрицательном. Таким образом, в положительном направлении оси z движется  часть молекул.<br>За время dt до площадки dS долетят все движущиеся по направлению к ней молекулы, заключенные в элементе объема с основанием dS и высотой &lt; v &gt;dt. Умножив эти элементы объема на концентрации молекул с одной и другой стороны площадки (n’ и n"), получим количество молекул N' и N'', прошедших через площадку dS в противоположных направлениях:<br>
  Получим:<br>
<br>Очевидно, что через площадку dS будут пролетать лишь те молекулы, которые испытали последнее соударение на различных расстояниях от dS. Значит, n' и n'' — это концентрации молекул, которые были на расстоянии длины свободного пробега λ, по обе стороны от площадки. Так как  — есть разность концентраций, приходящихся на единицу длины, то на расстоянии 2λ, разность концентраций равна:<br>
Окончательно получим:<br>
Сравнивая формулы находим коэффициент диффузии:<br>
<br>Полученная формула определяет коэффициент самодиффузии, т.е. диффузию молекул газа в среде того же газа.  <br>Когда молекулы обеих компонент смеси неодинаковы по массе и эффективному сечению, коэффициент диффузии определяется более сложным выражением. Например, в смеси водорода и углекислого газа водород должен диффундировать быстрее, чем углекислый газ, т.к. средняя скорость молекул водорода почти в 5 раз выше, чем у углекислого газа, и, кроме того, . Это значит, что объем водорода, переносимого в одном направлении, больше объема углекислого газа, переносимого в противоположном направлении. При этом неизбежно возникает разность давлений, которая влияет на процесс диффузии.]]></description><link>06-диффузия-в-газах\readme.html</link><guid isPermaLink="false">06-Диффузия в газах/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 09:11:32 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>1.Внутреннее трение<br>
Явлением внутреннего трения (вязкостью) называется возникновение сил трения между слоями жидкости или газа, движущимися друг относительно друга параллельно и с разными по величине скоростями. Например, при ламинарном течении скорость жидкости или газа в трубе изменяется по параболическому закону: скорость максимальна в центре трубы и равна нулю у стенок.<br><img src="07-внутреннее-трение-и-теплопроводность\img\img-vmpzo_.png?1713342069502"> <br>Рассмотрим границу раздела двух соседних слоёв газа (жидкости), движущихся с разными скоростями (рис. 19). Более быстрый слой стремится увлечь за собой более медленный слой, действуя на него с силой , направленной по течению. Более медленный слой одновременно стремится замедлить движение более быстрого слоя, действуя на него с силой .<br>Причиной вязкости является наложение двух движений: упорядоченного движения слоёв газа (жидкости) с различными скоростями и теплового движения молекул. При этом молекулы в своём тепловом движении, переходя из слоя в слой, имеют разные скорости упорядоченного движения, и происходит перенос импульса упорядоченного движения молекул (рис. 20). Ось z на рис. 20 указывает направление потока импульса.<br><img src="07-внутреннее-трение-и-теплопроводность\img\20240417104103.png?1713342069466"><br>Модуль силы внутреннего трения dF, действующей на площадку dS, лежащую на границе между слоями, определяется формулой Ньютона:<br>
<br>η – коэффициент внутреннего трения (динамическая вязкость, или просто вязкость);   - градиент скорости (изменение скорости движения слоев на  единицу длины в направлении нормали к поверхности слоя). Жидкости, подчиняющиеся уравнению, называются ньютоновскими (вода, глицерин и др.), а неподчиняющиеся – неньютоновскими (в них вязкость зависит от градиента скорости; примером такой жидкости является раствор крахмала в воде). Единицей динамической вязкости является паскаль-секунда (  ). Динамическая вязкость газов при нормальных условиях имеет порядок .<br>
Наряду с динамической вязкостью используется также кинематическая вязкость ν, определяемая как отношение динамической вязкости к плотности среды:<br>
<br>Учитывая второй закон Ньютона (), формулу вязкости можно представить в другом виде, как поток импульса dР через площадку dS:<br>
Знак «минус»  обусловлен тем, что импульс передается в направлении убывания скорости (градиент скорости отрицателен).<br>Если известна плотность газа ρ, то из молекулярно-кине­тической теории можно найти, что коэффициент вязкости газа определяется выражением<br>
Расчет вязкости для жидкости очень сложен, так как движение молекул в жидкости происходит за счет «перескоков» молекул из одного «оседлого» положения в другое. Динамическая вязкость достаточно хорошо описывается формулой вида  , где А и b – эмпирические постоянные, определяемые свойствами жидкости, Т – температура. Динамическая вязкость жидкостей резко уменьшается с повышением температуры (а у газов увеличивается). Динамическая вязкость обычных, не очень вязких жидкостей (вода, бензин) имеет порядок .<br>2.Теплопроводность<br>
Теплопроводность – процесс передачи теплоты вследствие хаотического теплового движения молекул или атомов.<br><img src="07-внутреннее-трение-и-теплопроводность\img\img-k5ohug.png?1713343935571"><br>Пусть имеются пластины А и В с постоянными температурами  и , причем  &gt;  (рис. 21). Молекулы газа, сталкиваясь с пластиной А, будут отражаться от нее с энергией . Эти молекулы будут сталкиваться с другими молекулами и передавать им избыток своей кинетической энергии, что приводит к направленному переносу энергии в форме теплоты.<br>Закон Фурье: количество теплоты dQ, которое переносится при теплопроводности за время dt через площадку dS, расположенную перпендикулярно оси z, равно:<br>
где χ – коэффициент теплопроводности;  – градиент температуры (изменение температуры на единицу длины). Знак «минус» в формуле указывает на то, что при теплопроводности количество теплоты переносится в направлении убывания температуры (градиент отрицателен).<br>Из молекулярно-кинетической теории можно получить выражение коэффициента теплопроводности для газов:<br>
где  – удельная теплоёмкость газа при постоянном объёме.<br>Из сопоставления формул для коэффициентов явлений переноса следует, что они связаны следующими соотношениями:<br>
]]></description><link>07-внутреннее-трение-и-теплопроводность\readme.html</link><guid isPermaLink="false">07-Внутреннее трение и теплопроводность/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:31 GMT</pubDate><enclosure url="07-внутреннее-трение-и-теплопроводность\img\img-vmpzo_.png?1713342069502" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;07-внутреннее-трение-и-теплопроводность\img\img-vmpzo_.png?1713342069502&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Внутренняя энергия термодинамической системы  включает в себя кинетическую энергию всех внутренних движений частиц (поступательных, вращательных, колебательных) и потенциальную энергию их взаимодействия. Для идеального газа мы пренебрегаем потенциальной энергией. Поэтому, внутренняя энергия идеального газа определяется кинетической энергией его молекул, а кинетическая энергия для данной массы газа зависит только от температуры.    <br>Внутренняя энергия является функцией состояния, т.е. определяется только состоянием системы (в данном случае - температурой) и не зависит от вида перехода в это состояние.    <br>Если система совершает круговой процесс (цикл), возвращаясь в начальное состояние, то полное изменение ее внутренней энергии нулю: . Как известно, математически зто соотношение означает, что элементарное изменение dU является полным (точным) дифференциалом.  <br>Изменить внутреннюю энергию можно двумя способами: 1) совершить механическую работу; 2) сообщить системе количество теплоты. Та как раньше количество теплоты измерялось в калориях, то был установлен механический эквивалент теплоты .  <br>Первое начало термодинамики: количество теплоты, сообщённое системе‚ идёт на приращение внутренней энергии и на совершение системой работы над внешними телами:  <br>Входящие в формулу величины могут быть, как положительными так и отрицательными. Если количество теплоты передается системе. она нагревается и сама совершает работу над внешними телами, то величины - положительны. Если количество теплоты отбирается от системы она остывает и внешние силы совершают над ней работу, то величины - отрицательны.  <br>Если система, например, рабочее тело в периодически действующем двигателе совершает круговой процесс (цикл), т.е. возвращается в исходное состояние, то ΔU = 0, и из первого начала термодинамики остается: ΔA = ΔQ. Отсюда следует вторая формулировка первого начала термодинамики: невозможен вечный двигатель 1-го рода, т.е. такое периодически действующее устройство, которое совершало работу в большем количестве, чем полученная извне энергия.<br>Найдём работу, которую совершает газ при расширении. Газ, действуя на поршень с силой F=pS, перемещает его на расстояние dx и совершает элементарную работу:<br>
Полная работа находится интегрированием: <br><img src="08-первое-начало-термодинамики\img\img-umx2zp.png?1713342069845"> <br>На диаграмме (p, V) работа равна площади фигуры, ограниченной осью V, прямыми  и   и кривой р=f(V). Из рис. 23 видно, что работа (площадь под кривой) зависит от вида перехода системы из состояния 1 в состояние 2. Кроме того, работа в круговом процессе может быть не равна нулю. Поэтому работа А не является функцией состояния, а ее элементарное изменение не является полным дифференциалом. Для элементарной работы употребляют обозначения  или  (а не дифференциал ).  <br>Если внешние силы уменьшают объем газа (рис. 24), то при интегрировании получается "отрицательная" работа, т.к. верхний предел интегрирования  меньше нижнего .  <br>Применим первое начало термодинамики к изопроцессам.<br><img src="08-первое-начало-термодинамики\img\img-vkwxyi.png?1713342069771"><br>Изохорический процесс&nbsp;V&nbsp;=&nbsp;const&nbsp;(рис. 25). Так как&nbsp;V&nbsp;=&nbsp;const, то&nbsp;dV&nbsp;= 0 и ΔA&nbsp;= 0. Из уравнения первого начала термодинамики остается ΔQ&nbsp;= ΔU. В изохорическом процессе всё количество теплоты, подводимое к системе, полностью идет на изменение её внутренней энергии.<br><img src="08-первое-начало-термодинамики\img\img-rqw2wm.png?1713342069810"><br>Изобарический процесс&nbsp;р =&nbsp;const&nbsp;(рис. 26). В этом процессе изменяется внутренняя энергия и совершается работа ΔQ&nbsp;=&nbsp;dU&nbsp;+&nbsp;pdV. Работа в данном случае вычисляется очень просто (это площадь прямоугольника):<br>
<br><img src="08-первое-начало-термодинамики\img\img-8z8hga.png?1713342069719"><br>Изотермический процесс&nbsp;T&nbsp;=&nbsp;const&nbsp;(рис. 27). В этом процессе&nbsp;dU&nbsp;= 0, следовательно, ΔQ&nbsp;= ΔA, т.е. всё подводимое количество теплоты тратится на совершение работы. Для нахождения работы выразим зависимость&nbsp;p&nbsp;=&nbsp;f&nbsp;(V) из уравнения Менделеева-Клапейрона:&nbsp;p&nbsp;= νRT/V. Работа равна:<br>
]]></description><link>08-первое-начало-термодинамики\readme.html</link><guid isPermaLink="false">08-Первое начало термодинамики/README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 09:26:09 GMT</pubDate><enclosure url="08-первое-начало-термодинамики\img\img-umx2zp.png?1713342069845" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;08-первое-начало-термодинамики\img\img-umx2zp.png?1713342069845&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Pasted]]></title><description><![CDATA[ 
 ]]></description><link>img\pasted.html</link><guid isPermaLink="false">img/Pasted.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:21:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[README]]></title><description><![CDATA[ 
 <br>Молекулярная физика и термодинамика<br>
<a class="internal-link" data-href="02-Броуновское движение/README.md" href="02-броуновское-движение\readme.html" target="_self" rel="noopener">Броуновское движение</a>]]></description><link>readme.html</link><guid isPermaLink="false">README.md</guid><pubDate>Wed, 17 Apr 2024 10:29:41 GMT</pubDate></item></channel></rss>